\section{Einbettung in den wissenschaftlichen Kontext}
%	- Bubenik Theory
%	- Persistence Toolbox
%	- Persistente Homologie auf Netzwerken
%	- Verschiedene Filtrationen?
%	- Unterschiedliche Komplexe?
% 	- Benchmarking with reddit data
%
%Aufbau: Mit Carstens anfangen? Anschluss durch neue netzwerktypen? Dann anschließend: Vorteile Persistenzlandschaft? Einführung durch Bubenik und implementierung durch dlotko? 
%
%Der erste Teil dieser Arbeit reproduziert die Arbeiten zu Persistenzlandschaften von Peter Bubenik und Paweł Dłotko. 
%
%Der Zweite Teil schließt an die Analyse der persistenten Homologie von Netzwerken in den Arbeiten von Carstens und TODO an und analysiert das Verhalten von Persistenzlandschaften in unterschiedlichen Netzwerktypen. Hier wird auch analysiert, wie gut die Persistenzlandschaften die persistente Homologie wiederspiegeln, und wie exakt die bestimmung von Distanzen im Vergleich zur Wassersteindistanz ist. 
Wie in \cref{sec:einfuehrung} beschrieben versucht die Topologische Datenanalyse grundsätzliche Aussagen zur Topologie von Daten zu machen. Ein zentrales Werkzeug ist dabei die persistente Homologie.
Im folgenden Kapitel werden viele Begriffe verwendet werden, die erst im Verlauf der Arbeit eingeführt werden. Soweit wie möglich werden wir versuchen die Bedeutung auf einer anschaulichen Ebene zu verdeutlichen. 
%Persistente Homologie
Die Entwicklung der persistenten Homologie als wissenschaftliches Gebiet ist über die letzten Jahre immer weiter vorangeschritten. Eine zugängliche Einführung in dieses Fachgebiet bietet das Buch \emph{"`Computitional Topology"'} von Herbert Edelsbrunner und John Harer~\cite{edelsbrunner}. Hier werden die Mathematik und die algorithmischen Aspekte der persistenten Homologie umfassend dargestellt. Anwendung findet persistente Homologie beispielsweise in der Bildverarbeitung~\cite{carlsson2009topologyAndData}. 

Die persistente Homologie eines konkreten Datensatzes wird im Kontext der meisten Arbeiten als Persistenzdiagramm oder Barcode dargestellt. Beide Repräsentationen stellen die persistenten Homologiegruppen in Form von Punktmengen dar. Um die persistente Homologie zweier Datensätze analytisch zu vergleichen, muss zunächst ein optimales \emph{"`Matching"'}, also eine Zuordnung der einzelnen Punkte zwischen den Diagrammen, bestimmt werden. Dieses relativ aufwendige Verfahren bildet einen der wesentlichen Engpässe im Rechenaufwand bei der Datenanalyse durch persistente Homologie.

%Persistenzlandschaften
Peter Bubenik hat 2015 in seiner Arbeit \emph{"`Statistical Topological Data Analysis using Persistence Landscapes"'}~\cite{landscapeTheory} einen Ansatz vorgeschlagen, um dieses Problem zu umgehen. Dazu stellt er die persistente Homologie eines Datensatzes nicht mehr über Persistenzdiagramme dar, sondern über analytische Funktionen, die er Persistenzlandschaften nennt. Diese Funktionen enthalten ebenfalls die vollständige Information über die persistente Homologie und machen den Vergleich mehrerer Datensätze signifikant weniger aufwendig. Bubenik zeigt zudem, zunächst auf mathematischem Weg, dass die Distanz der Persistenzlandschaften sich approximativ ähnlich zur Wassersteindistanz von Persistenzdiagrammen verhält. Gemeinsam mit Paweł Dłotko weist er außerdem nach, dass die persistente Homologie anhand von Persistenzlandschaften in der Lage ist, geometrische Objekte unterschiedlicher Topologie und Dimension anhand ihrer Persistenzlandschaften zu unterscheiden~\cite{landscapeToolbox}. 

%Persistente Homologie von Netzwerken
Die persistente Homologie von Netzwerken findet zum ersten Mal 2007 in \emph{"`Coverage in sensor networks via persistent homology"'} von de Silva und Ghrist~\cite{deSilva2007coverage} Anwendung. Diese Netzwerke sind allerdings in einen euklidischen Raum eingebettet, und enthalten daher mehr Informationen, als herkömmliche Netzwerke im Sinne der Graphentheorie. In den Arbeiten von Carstens~\cite{carstens2016topology}, Horak et al.~\cite{horak2009persistentHomOfComplexNetwoks} sowie Lee et al.~\cite{lee2011discriminative} wird dieser Ansatz aufgegriffen und die Topologie von Netzwerken anhand ihrer persistenten Homologie analysiert. Eine Arbeit von Rieck et al.~\cite{Rieck18a} stellt in diesem Kontext eine neue Methode zur Analyse von allgemeinen Netzwerken vor, die die Bestimmung von Cliquen in Graphen und die Untersuchung von deren Zusammenhang behandelt. Unsere Arbeit schließt durch die Analyse ungewichteter Netzwerke an die Arbeit von Carstens an, in deren Mittelpunkt die Analyse von gewichteten Netzwerken steht. Carstens konzentriert sich auf das Beispiel von Kollaborationsnetzwerken von Wissenschaftlern~\cite{carstens2013collNetworks}. 

%Persistenzlandschaften auf Netzwerken
Die persistente Homologie von Netzwerken wird in der vorliegenden Arbeit, nach unserer Kenntnis, zum ersten Mal anhand von Persistenzlandschaften analysiert. Dabei stehen ungewichtete, ungerichtete Netzwerke im Vordergrund, da Netzwerke dieser Art in der Analyse komplexer Netzwerke eine besondere Bedeutung zukommt. Obwohl die meisten wissenschaftlich interessanten Netzwerke gewichtet sind, ist es in der Regel schwierig, die Messgröße, die das Gewicht einer Kante bestimmt, exakt zu bestimmen. Daher werden reale gewichtete Zusammenhänge oft durch ungewichtete Netzwerke approximiert~\cite{BarabasiBook}. Hinzu kommt, dass reale Netzwerke aufgrund ihres Umfangs große Mengen an Speicher benötigen können und es in der Regel einfacher ist mehrere große ungewichtete Netzwerke nacheinander zu verarbeiten als ein großes gewichtetes. Eine umfassende Einführung zu den Grundlagen der Netzwerkanalyse bietet \emph{"`Network Science"'} von Barabási~\cite{BarabasiBook}.

%Aspekte der Netzwerkanalyse
Bei der persistenten Homologie von Netzwerken spielt die Wahl des betrachteten Komplexes sowie der Filtration eine zentrale Rolle. Unsere Arbeit konzentriert sich auf den kanonischen simplizialen Komplex, der aus der Interpretation eines Netzwerkes als simplzialer Komplex folgt. Eine ausführliche Analyse unterschiedlicher Komplexe bietet die Arbeit \emph{"`Complexes of Graphs"'} von Jakob Jonsson~\cite{ComplexesOfGraphs}.

%Kernel evaluation + Reddit kernel
Um das Verhalten von Persistenzlandschaften zu visualisieren, wählen wir eine Einbettung anhand eines Kernels. Den Raum von Graphen anhand eines Kernels ihrer Distanzen darzustellen, baut unter anderem auf der Arbeit \emph{"`Graph Kernels"'} von Borgwardt auf~\cite{borgwardt2007graph}. Abschließend findet eine exemplarische Analyse mithilfe eines durch Persistenzlandschaften bestimmten Kernels statt. Um zu zeigen, das Persistenzlandschaften auch auf nicht synthetischen Daten aussagekräftig sind werden die Ergebnisse mit der Analyse durch Kernelmethoden auf denselben Daten von Yanardag und Vishwanathan~\cite{deepGraph} verglichen.

Im Rahmen dieser Arbeit sind übliche Hilfsmittel der Netzwerkanalyse zum Einsatz gekommen~\cite{networkx,gephi}, sowie die Softwarebibliothek \emph{"`Aleph"'}\footnote{https://github.com/Submanifold/Aleph} zur Berechnung der persistenten Homologie.